\chapter{Wybór medium komunikacyjnego}
\label{cht.wybor_medium}
	\section{Dostępne standardy komunikacji bezprzewodowej}
	\label{sec.wybor_medium.dostepne_standardy}
		W celu opracowania rozwiązania pozwalającego na sterowanie znajdującymi się w laboratorium robotami mobilnymi typu Pioneer dokonano przeglądu oferowanych przez nie standardów komunikacyjnych. Mając jednak na uwadze założenia przedstawione w rozdziale \ref{cht.wstep} skupiono się jedynie na tych umożliwiających komunikację bezprzewodową. Z racji tego iż w każdym z nich zamontowana jest karta sieciowa Intel Dual Band Wireless-AC 7260 wybór ograniczał się do dwóch technologii: Wi-Fi oraz Bluetooth 4.0 Smart Ready. Pierwsza z nich, której ograniczenia przedstawione zostały w skrócie we wstępie niniejszej pracy została w naturalny sposób odrzucona.
		
		Bluetooth Smart Ready jest wdrożoną w 2010 r. nową, oznaczoną numerem 4.0, wersją standardu komunikacyjnego firmy Bluetooth Special Interest Gruop (SIG). Wprowadziła ona znaczące zmiany w omawianym standardzie, gdyż zapoczątkowała podział, znanej już od końca lat 90. ubiegłego wieku, technologii Bluetooth na:
		\begin{itemize}
			\item \textit{Classic Bluetooth},
			\item \textit{Bluetooth Smart (Low Energy)}.
		\end{itemize}
		
		Klasyczna wersja technologii Bluetooth opiera się na założeniach jej pierwszej wersji opublikowanej w 1999 roku przez Bluetooth SIG. Jest to standard komunikacyjny wprowadzony z~myślą o~zastąpieniu połączeń przewodowych, który oferowałby niewielki pobór energii przy niskim koszcie implementacji. Jego struktura zorganizowana jest według modelu master-slave tworzącego pikosieć, w której jeden master może obsługiwać do 7 slave'ów. Master odpowiedzialny jest za obsługę zegara, który współdzielony jest przez wszystkie urządzenia podporządkowane w celu umożliwienia komunikacji w odpowiednich przedziałach czasowych. Przepustowość w~zależności od implementacji wynosi od 1 do 3 Mb/s.
		
		Teoretyczny zasięg omawianej technologii szacowany jest na ok. 100 m. Rzeczywista wartość może się jednak różnić w~zależności od zastosowanej klasy urządzenia, spośród której wyróżnić można:
		\begin{itemize}
			\item klasę 1 -- cechującą się największym zasięgiem ok. 100 m,
			\item klasę 2 -- zasięg ok. 10 m (najczęściej spotykana),
			\item klasę 3 -- zasięg ok. 1 m,
			\item klasę 4 -- zasięg ok. 0,5 m.
		\end{itemize}
		Co więcej przytoczone wartości dla poszczególnych klas mogą odbiegać od teoretycznych w zależności od poziomu naładowania akumulatorów zasilających urządzenia, środowiska, w którym się znajdują czy mocy transmitowanego sygnału.
		
		Jednym z protokołów komunikacyjnych wdrożonych w technologii Bluetooth, o~którym należy wspomnieć w kontekście niniejszej pracy jest \textit{Radio Frequency Communications}, w~skrócie RFCOMM. Zaprojektowany został w celu emulacji portu szeregowego, takiego jak np. RS-232, w standardzie komunikacji bezprzewodowej. Dzięki szerokiej dostępności -- implementacji w~systemach operacyjnych oraz prostocie obsługi jest on chętnie stosowany w wielu aplikacjach wykorzystujących technologię Bluetooth.
		
		Ważnym aspektem w komunikacji bezprzewodowej jest również bezpieczeństwo połączenia. W~Bluetooth'ie jest ono zapewniane poprzez proces autentyfikacji zwany parowaniem. Ogólna zasada działania polega na uwierzytelnianiu za pomocą kodu, którego długość zależna jest od wersji technologii Bluetooth. Jednak to jak omawiany proces dokładnie przebiega będzie inny dla poszczególnych klas urządzeń, które próbują się ze sobą połączyć. Zastosowane rozwiązania będą się bowiem różnić w zależności od dostępności wyświetlacza, na którym dany kod możnaby wyświetlić czy klawiatury (numerycznej lub alfanumerycznej), która umożliwiałaby wprowadzenie go.
		\\
		
		Bluetooth Smart, zwany również Low Energy, wprowadzony został oficjalnie do specyfikacji Bluetooth SIG w roku 2010. Celem było opracowanie technologii, która oferowałaby mniejsze zapotrzebowanie na energię i niższe koszty utrzymania niż klasyczny Bluetooth przy jednoczesnym zagwarantowaniu zbliżonych właściwości komunikacyjnych jak np. zasięg czy przepustowość transmitowanych danych.
		
		Wymiana informacji z urządzeniem wspierającym Bluetooth'a Low Energy przebiega odmiennie od tej znanej z jego klasycznej wersji ze względu na sposób organizacji danych. Protokoły komunikacyjne zostały tu zamienione przez ideę profili (ang. \textit{Profile}), które są nadrzędnymi bytami opisującymi przeznaczenie danych urządzeń (przykładem może być tu stacja pogodowa). Profil natomiast składa się z jednego lub kilku serwisów (ang. \textit{Service}) opisujących jego bazowe funkcjonalności. Kontynuując przykład ze stacją pogodową, serwisem mógłby być pomiar temperatury, ciśnienia czy wilgotności. Kolejnym poziomem podziału jest właściwość (ang. \textit{Characteristic}) odnosząca się do pewnych cech serwisu (np. aktualna wartość temperatury), przy czym serwis może składać się z~jednej bądź wielu właściwości. Każda właściwość może opcjonalnie składać się z jednego lub kilku deskryptorów (ang. \textit{Descriptor}) przechowujących dodatkowe informacje na jej temat jak np. jednostkę, w~której dokonywany jest pomiar temperatury.
		
	\section{Wybór technologii Bluetooth}
	\label{sec.wybor_medium.wybor_bluetooth}
		\subsection{Wykorzystanie Bluetooth Low Energy}
		\label{subsec.wybor_medium.wybor_bluetooth.ble}
			Pierwszym standardem komunikacyjnym, dla którego podjęto próbę wykorzystania go do połączenia ze sobą robota mobilnego typu Pioneer ze smartfonem pracującym pod kontrolą systemu Android był Bluetooth Low Energy (dalej nazywany skrótowo BLE).
			
			\subsubsection*{Projekt aplikacji typu serwer}
				W celu prawidłowego funkcjonowania technologii Bluetooth w systemie Linux, którego dystrybucją jest zainstalowane na komputerze robota mobilnego Ubuntu 14.04 wymagany jest dodatkowy zestaw bibliotek -- BlueZ odpowiedzialny m.in. za komunikację z zainstalowanymi w~systemie adapterami Bluetooth (w omawianym przypadku jest to karta sieciowa Intel Dual Band Wireless-AC 7260). Należy jednak nadmienić, że obsługa BLE przez biblioteki BlueZ (wersja 5.41) w czasie pisania niniejszej pracy określana była jako eksperymentalna. Oznacza to, że pełna funkcjonalność nie została jeszcze zaimplementowana, a~ta już wdrożona może działać niestabilnie.
				
				Co prawda biblioteki BlueZ udostępniają API (ang. \textit{Application Programming Interface}), które pozwalałoby napisać aplikację typu serwer wykorzystującą jako protokół komunikacyjny BLE to jednak ze względu na niskiej jakości dokumentację i słabą czytelność kodu zdecydowano się skorzystać z dostępnych dla języka C++ bibliotek Qt, a~konkretnie modułu podstawowego (Qt Core) oraz Qt Connectivity. Należy zaznaczyć, że dopiero od wersji 5.7 Qt wspiera obsługę BLE umożliwiającą implementację roli serwera.
				
				Komputer Nvidia Jetson TK1, w który wyposażony jest robot mobilny, wymaga bibliotek współpracujących z procesorami opartymi na architekturze ARM. Jednak ze względu na to, że w momencie pisania niniejszej pracy wersja 5.7 bibliotek Qt była ich najnowszym wydaniem to dodatkowo komplikowało to proces instalacji. Biblioteki te nie były bowiem dostępne w repozytoriach Ubuntu natomiast strona twórcy nie udostępniała wersji w postaci instalatora dla procesorów opartych na wymaganej architekturze.
			\\
			\\
			Niekompatybilność bibliotek Qt obsługujących standard komunikacyjny BLE, utrudnione korzystanie z tych dostarczonych przez BlueZ związane ze szczątkową dokumentacją oraz fakt, że funkcjonalność BLE znajdowała się w fazie eksperymentalnym przyczyniło się do porzucenia pomysłu wykorzystania Bluetooth'a Low Energy jako medium komunikacyjnego między robotem mobilnym, a~smartfonem.
				
		\subsection{Wykorzystanie klasycznego Bluetooth'a}
		\label{subsec.wybor_medium.wybor_bluetooth.bt}
			Po rezygnacji z wykorzystania BLE jako medium komunikacyjnego zdecydowano się skorzystać z~klasycznej wersji Bluetooth'a opierając na niej komunikację między aplikacjami typu serwer oraz typu klient przedstawionymi odpowiednio w rozdziale \ref{cht.aplikacja_serwerowa} i \ref{cht.aplikacja_kliencka}.
			
	\section{Opis przesyłanych danych}
	\label{sec.wybor_medium.przesylane_dane}
		Przed omówieniem poszczególnych aplikacji zaprezentowany zostanie sposób w jaki wymieniają one informacje poprzez protokół RFCOMM.
		
		Przyjmuje się, że każde polecenie jest łańcuchem znaków sformatowanym według przyjętej konwencji. Wyróżnia się przy tym dwa typy instrukcji (patrz rys. \ref{fig.communication_data}): żądania oraz danych. Początek w~obu przypadkach stanowi zawsze kod o długości dwóch znaków reprezentujący instrukcję wymienianą między urządzeniami. Rozpoznawane są następujące komendy:
		\begin{itemize}
			\item CF -- konfiguracja,
			\item VE -- prędkość (liniowa i kątowa),
			\item BA -- informacje akumulatorach,
			\item DM -- wymiary robota,
			\item MS -- stan silników,
			\item EM -- włączenie lub wyłączenie silników,
			\item LR -- skaner laserowy,
			\item SR -- sonary,
			\item SH -- optyczne sensory odległości,
			\item SK -- sensory obecności podłogi,
			\item IM -- IMU.
		\end{itemize}
		
		\begin{figure}[h]
			\begin{subfigure}{0.3\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.8]{images/communication_data_request_command.png}
				\caption{Instrukcja żądania.}
				\label{fig.communication_data.request}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{0.7\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.8]{images/communication_data_data_command.png}
				\caption{Instrukcja danych.}
				\label{fig.communication_data.data}
			\end{subfigure}			
			\caption{Organizacja danych w instrukcji.}
			\label{fig.communication_data}
		\end{figure}
		
		Po dwuznakowym kodzie dodawany jest znak separacji komendy w postaci średnika. W~przypadku instrukcji żądania (rys. \ref{fig.communication_data.request}) jest on również znakiem kończącym polecenie. Dla instrukcji danych (rys. \ref{fig.communication_data.data}) natomiast umieszczane są na kolejnych miejscach dodatkowe argumenty polecenia, dla których znak separacji (średnik lub przecinek) zależny jest od stopnia powiązania ze sobą danych. Całość instrukcji kończona jest znakiem średnika.
		
		\subsection{Instrukcje danych}
		\label{subsec.wybor_medium.przesylane_dane.instrukcje_danych}
		
			\subsubsection*{Polecenie konfiguracyjne -- CF}
				Polecenie to jest instrukcją wysyłaną przez aplikację typu serwer do podłączonego do niego klienta zawierającą zestaw informacji pozwalających na prawidłową jego konfigurację w zależności od obsługiwanego robota. Przesyłane dane pochodzą z przypisanego konkretnemu robotowi pliku konfiguracyjnego (patrz podrozdział \ref{subsec.aplikacja_serwerowa.aplikacja.xml}).
				
				Zgodnie z tym co zostało wcześniej napisane każde polecenie zaczyna się od kodu komendy, w przypadku omawianego polecenia jest to ,,CF'', po którym następuje znak separacji -- średnik. Oddziela on część identyfikującą daną instrukcję od części danych, w~której umieszczane są informacje na temat dostępnej konfiguracji. Pierwsza z przekazywanych dotyczy akumulatorów robota. Podawany jest zatem kod je reprezentujący tj. ,,BA''. Ze względu na to iż kolejne informacje wiążą się ściśle z tą komendą to jako znak separacji zastosowany został przecinek. Argumentami są tu: poziom naładowania akumulatorów, dla których przyjmuje się,  że są one rozładowane oraz całkowicie naładowane. Obie wartości oddzielone są od siebie znakiem przecinka, a całość sekcji dotyczącej akumulatorów zakończona jest średnikiem. Co więcej, mając na uwadze minimalizację przesyłanych danych, dla argumentów będących liczbami stosuje się odpowiednie formatowanie określające ich długość oraz liczbę miejsc dziesiętnych (o ile występują). Następna sekcja dotycząca wymiarów robota (odpowiednio szerokość, długość oraz wysokość w mm) dołączana jest do polecenia konfiguracyjnego w analogiczny sposób. Jako kolejne dodawane są informacje o tych przewidzianych wymaganiami projektu urządzeniach peryferyjnych (patrz podrozdział \ref{subsec.aplikacja_serwerowa.aplikacja.wstep}), które podłączone zostały do robota. Dla każdego z dostępnych sensorów uwzględniana jest informacja o ich liczbie. Dodatkowo dla sensorów obecności podłogi przekazywane jest ich położenie (współrzędne X i Y) względem środka robota. Przykład wygenerowanego polecenia przy obecności wszystkich sensorów będzie następujący:
				
				\begin{verbatim}
					CF;
					   BA,11.0,13.0;
					   DM,0300,0500,0250;
					   LR,01;
					   SR,16;
					   SH,04;
					   SK,04,00.25,00.15,-0.25,00.15,-0.25,-0.15,00.25,-0.15;
					   IM,01;
				\end{verbatim}
				
			\subsubsection*{Polecenie prędkości -- VE}
				Polecenie to jest jedyną, obok EM, instrukcją danych, która jest przez aplikację serwerową odbierana od klienta. Zgodnie z przyjętą konwencją na pierwszych dwóch miejscach instrukcji występuje kod polecenia -- ,,VE'', po którym następuje znak separacji (średnik). Jako argumenty przekazywane są odpowiednio sformatowane prędkości: liniowa oraz kątowa ruchu robota z przedziału wartości akceptowanych w systemie ROS tj. $[-1.0,+1.]$. Całość polecenia zakończona jest znakiem średnika. Przykładowa postać zamieszczona jest poniżej.
				
				\begin{verbatim}
					VE;00.32,-0.46;
				\end{verbatim}
				
			\subsubsection*{Polecenie informacji o akumulatorach -- BA}
				Wysyłana do aplikacji klienckiej informacja o poziomie naładowania akumulatorów (w~Voltach).
				
				\begin{verbatim}
					BA;12.3;
				\end{verbatim}
				
			\subsubsection*{Polecenie stanu silników -- MS}
				Wartość logiczna określająca stan silników (1 -- silniki włączone, 0 -- wyłączone).
				
				\begin{verbatim}
					MS;1;
				\end{verbatim}
				
			\subsubsection*{Polecenie włączenia/wyłączenia silników -- EM}
				Instrukcja danych odbierana od klienta i zawierająca pojedynczy argument w postaci liczby całkowitej określający czy napędy robota mają zostać włączone -- wartość 1 lub wyłączone -- wartość 0.
				
				\begin{verbatim}
					EM;0;
				\end{verbatim}
				
			\subsubsection*{Polecenie skanera laserowego -- LR}
				Poleceniem tym przekazywane są współrzędne X oraz Y punktów zebranych przez skaner laserowy przy czym jako pierwszy argument podawana jest liczba przesyłanych punktów. Każda współrzędna formatowana jest w ten sposób aby jej zapis zajmował 5 znaków przy dwóch miejscach dziesiętnych. Przykładowe dane przesyłane przez skaner laserowy  przedstawiono poniżej:
				
				\begin{verbatim}
					LR;
					   254;
					   -0.78,01.25;
					   00.49,00.95;
					   ...
					   00.71,-1.36;
				\end{verbatim}
			
			\subsubsection*{Polecenie sonarów -- SR}
				Podobnie jak powyższe polecenie skanera laserowego tak i to odpowiada za przesyłanie odpowiednio sformatowanych współrzędnych X oraz Y pochodzących z odczytów zainstalowanych w robocie sonarów.
				
				\begin{verbatim}
					SR;
					   00.96,-0.31;
					   -1.58,-0.74;
					   ...
					   -0.51,00.82;
				\end{verbatim}
			
			\subsubsection*{Polecenie optycznych sensorów odległości firmy Sharp -- SH}
				Przesyła informacje o odczytach z optycznych sensorów odległości (współrzędne X i Y). Przekazywane dane sformatowane są w sposób analogiczny jak dla sonarów.
				
				\begin{verbatim}
					SH;
					    00.57,00.91;
					    01.48,-1.87;
					    -1.32,00.15;
					    00.73,01.63;
				\end{verbatim}
			
			\subsubsection*{Polecenie sensorów obecności podłogi -- SK}
				Przesyłanymi tu danymi są wartości logiczne informujące o wykryciu (wartość 1) lub nieobecności (wartość 0) podłogi pod robotem. Kolejność rozmieszczenia sensorów, a więc i~przesyłanych danych jest zgodna z numeracją ćwiartek układu współrzędnych, tj. pierwszy zamontowany jest w lewym górnym rogu robota, drugi w lewym dolnym, trzeci w~prawym dolnym, a czwarty w prawym górnym.
				
				\begin{verbatim}
					SK;1,1,1,0;
				\end{verbatim}
			
			\subsubsection*{Polecenie IMU -- IM}
				Na potrzeby niniejszego projektu z IMU pobierane są informacje o orientacji robota, które z wykorzystaniem tego polecenia mogą być wysłane do aplikacji klienckiej. Obrót wokół każdej z osi X, Y i~Z formatowany jest tak by zajmował pięć znaków przy trzech znakach dziesiętnych.
				
				\begin{verbatim}
					IM;0.063,0.107,0.008;
				\end{verbatim}
				
		\subsection{Instrukcje żądań}
		\label{subsec.wybor_medium.przesylane_dane.instrukcje_zadan}
			Zgodnie z tym co zostało przedstawione na początku rozdziału \ref{sec.wybor_medium.przesylane_dane} instrukcje żądań są poleceniami trójznakowymi spośród, których dwa pierwsze zajmowane są przez kod komendy, a trzeci przez znak separacji (średnik) będący równocześnie znakiem kończącym. Polecenia te wysyłane są wyłącznie przez aplikację kliencką. Aplikacja typu serwer w odpowiedzi na żądanie odsyła stosowne do niego informacje, np. dla żądania \texttt{BA;} będzie to poziom naładowania akumulatorów.